\documentclass[Relazione.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Strumenti software utilizzati}
Gli esercizi assegnati sono stati svolti grazie all'utilizzo di diversi linguaggi di programmazione e librerie.
Per i problemi numerici o nelle routine dove si è ricercata l'ottimizzazione è stato utilizzato il linguaggio \verb@C++@ e il pacchetto \verb+ROOT+ per la visualizzazione.
In generale si è fatto largo uso del linguaggio \verb+Python+ e della sua ricca collezione di strumenti e librerie per la statistica e l'analisi dei dati.  
\begin{description}
\item[numpy] E' una libreria per l'utilizzo molto efficiente di vettori e matrici multidimensionali. Supporta un'ampia gamma di operazioni matriciali e funzioni di manipolazione di alto livello come: indexing, sorting, stacking.
\item[matplotlib] Questa libreria permette di visualizzare i dati attraverso grafici, istogrammi etc, in modo integrato con \verb+numpy+. 
\item[scikit-learn] Esponde algoritmi e procedure di alto livello per l'analisi statistica e il machine-learning in Python.
\item[keras] Libreria per la creazione di reti neurali che utilizza Tensorflow come backend e permette una facile prototipazione.
\item[pyroot] Utile wrapper per gli oggetti del pacchetto \verb+ROOT+. 
\end{description}

Diversi esercizi sono stati svolti all'interno di un'interfaccia chiamata \verb+Jupyter Notebook+ che permette una completa integrazione tra codice, test e output grafico. L'utilizzo di questo strumento permette di mostrare passo passo lo svolgimento dell'esercizio. Il codice viene suddiviso in celle che possono essere eseguite separatamente o una dopo l'altra come uno script standard. All'interno della relazione queste celle sono mostrate nel modo seguente: 
  \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}10}]:} \PY{k}{def} \PY{n+nf}{get\PYZus{}coordinates}\PY{p}{(}\PY{n}{n}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
             \PY{n}{x} \PY{o}{=} \PY{n}{generate\PYZus{}sequence}\PY{p}{(}\PY{n}{n}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{100}\PY{p}{)}
             \PY{n}{y} \PY{o}{=} \PY{n}{generate\PYZus{}sequence}\PY{p}{(}\PY{n}{n}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{100}\PY{p}{)}
             \PY{k}{return} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{vstack}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,}\PY{n}{y}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{T}
\end{Verbatim}

Per velocizzare alcune funzioni in \verb+Python+ si è utilizzato il pacchetto \verb+Numba+ che permette di compilare il codice in linguaggio macchina di basso livello al momento dell'esecuzione aggiungendo solamente l'annotazione \verb+@jit+ prima delle funzioni selezionate. Grazie all'integrazione di \verb+ROOT+ con i  \verb+Jupyter Notebook+ è anche possibile inserire codice \verb@C++@ all'interno di una cella che viene interpretata grazie a \verb+Cling+, l'interprete Just-In-Time utilizzato da \verb+ROOT+. Queste funzioni sono utilizzabile dal codice \verb+Python+, ottenendo un'aumento di performance nell'esecuzione del codice. Le celle con codice \verb@C++@ iniziano con il simbolo \verb+%%cpp -d+.

Gli esercizi 2 e 6 sono stati svolti attraverso un programma in \verb@C++11@ compilato e ne viene riportato il listato completo.  

\end{document}